市民欲取搜身片段遭警索數萬元「打格費」 黃繼兒：費用必須非常低及合理

市民欲取搜身片段遭警索數萬元「打格費」 黃繼兒：費用必須非常低及合理

早前有市民向警方索取被搜身時拍攝、牽涉個人資料的片段，惟被要求繳付 5 至 10 萬元的「打格費」。個人資料私隱專員黃繼兒今日（20日）回應事件，指公署已接獲相關投訴，不便評論，但指一般來說，機構向申請人索取的費用必須是「非常低及合理」。另外，對於《立場新聞》記者去年被警員於直播鏡頭前展示其身份證，黃繼兒說調查已接近尾聲，望於數個月內提交調查報告。

一名女子去年 10 月乘坐巴士回家途中被警方截停搜身，事後向警方索取當晚警方拍攝的片段，惟被要求收取「打格費」，稱購置軟件及涉及警員的工資共約 5 至 10 萬元。個人資料私隱專員黃繼兒今日出席立法會會議後被問及事件，他說公署已接獲相關投訴，不便具體評論，但稱一般而言，機構向申請人索取的費用必須是「非常低及合理」，即只能收回成本。

黃繼兒引述案例指，處理申請時的「燈油火蠟」不能計算於收費內，但若涉及專門技術服務，相關機構亦可收取成本費用；若相關技術牽涉機構的日常運作，不應由事主承擔全部費用。至於是否可向申請人收取為處理申請而引伸的員工薪金，他指「薪金」一般不包括在內，但舉例指過程中涉及一些特別服務，如需要文員處理申請資料時要影印，相關薪金則可計算在內。

《立場》記者被警展鏡頭前展示身份證 黃繼兒：調查進入最後階段

另外，《立場新聞》一名記者去年底於大埔採訪期間，被警員在直播鏡頭前展示其身份證約 40 秒，黃繼兒事後曾指會主動調查。黃繼兒指，個案調查已進入最後階段，又指署方早前已就有關投訴索取背景資料，又說向警方跟進答覆時，若對方不回應，或沒有資料，公署會尋找其他資料，再以法律根據作決定。

被問到警方是否未有各署方提供資料，黃繼兒未有正面回應，指各部門回覆時都會有自己方法或策略，他希望數個月內提交調查報告，稱受到近月疫情、公署人員在家工作影響調查進度。

大把 free open source 軟件可以打格仔

繼兒動母

就來連電腦費都收埋